# 阿坎哲学关于人的看法 of the person (Ajume Wingo)

_首次发表于 2006 年 12 月 27 日_

西非阿坎人的文化可以追溯到 13 世纪之前。与世界各地其他历史悠久的文化一样，阿坎人发展了一个丰富的概念体系，包括形而上学、道德和认识论等方面。尤其值得关注的是阿坎人对于“人”的概念，这个概念影响了各种社会制度、实践以及对个人身份、道德责任以及个体与社区之间适当关系的判断。

这个概述介绍了两位重要的当代阿坎哲学家 Kwasi Wiredu 和 Kwame Gyekye 对于人的概念的看法。这些学者对于这个概念提出了两种非常不同的解释，特别是关于社会认可和与人性相关的固有特征之间的关系。从这两种不同的角度来审视阿坎人对于人性的概念，既突显了这个概念的丰富性，也展示了与西方概念相比所产生的多种差异。其中我们重点关注以下四个差异：（1）人性的连续性，（2）个体实现完整人性的方式，以及这种人性概念对于（3）个体与社区之间关系和（4）阿坎人对责任和自由的理解的影响。

Wiredu 和 Gyekye 之间的辩论不仅提供了关于人格观念的实质性见解，还展示了经验证据如何用于哲学分析。在这个特定案例中，阿肯人对人格的看法，像许多其他形而上学和道德观念一样，对社会实践和制度产生深远影响。利用这些实践和制度的事实来重建人格观念，突显了非洲哲学中另一个重要的普遍主题：哲学原则对日常生活的实际影响。对于阿肯人来说，关于人格的判断不仅仅是学术兴趣的问题，而是在塑造和支持他们高度共同体社会结构中起着重要作用。在阿肯人的观念中，普遍人性作为价值的固有源泉，支持了道德平等。同时，它对人格社会基础的强调有助于将信任、合作和对社区的责任牢固地融入文化实践中。因此，阿肯人的人格哲学代表了一种试图在身份、自由和道德问题上以共同体主义的方式解决，并作为一种理性适应恶劣条件下生存需求的方式。

* [1. 人格的程度](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#DegPer)
* [2. 实现人格](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#AchPer)
* [3. 个体与社区](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#IndCom)
* [4. 责任和自由意志](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#ResFreWil)
* [5. 人格和社会地位](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#PerSocSta)
* [6. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#Con)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/#Rel)

***

## 1. 人格的程度

为了表达阿肯人对人的本质的概念，卡瓦西·维雷杜引用了前赞比亚总统卡恩达对前英国首相玛格丽特·撒切尔的赞扬，称其为“真正的人”。卡恩达所指的人的概念在非洲文化背景中具有特殊意义。正如卡恩达解释的那样，“人性不是人类个体的自动品质；它是一种需要实现的东西，成就越高，信用越高”（维雷杜，1992 年，104 页）。人性作为一种程度问题的观点，正如卡恩达的言论所示，也是阿肯人对人性概念的一个定义特征。

阿肯语中的“onipa”一词是一个模糊的术语，有时指的是一个生物物种的成员，有时则指的是一个获得了特殊社会地位的人类（维雷杜，1992 年）。根据维雷杜的说法，这种双重含义反映了一个重要的概念区别，即“人类”——一个生物实体，和“人”——一个具有特殊道德和形而上学品质的实体。作为一个人类的地位不可分为程度，也不是作为对个体的“奖励”而授予的。一个人要么是人类，要么不是——没有所谓的“成为”人类。相反，人性是一个人通过个人成就在不同程度上实现的东西。因此，一个人的人类地位是人性的必要条件，但不是充分条件。\[1]

根据这种解释，获得更高程度的人性的“回报”与权利和特权直接相关，这些权利和特权可以在成功与失败之间产生重大差异。\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/notes.html#note-2)] 一个个体享有的权利和特权越多，他所获得的社会资本就越多（以能够接触到血缘网络和他们控制的资源为形式）。因此，一个人——从最广义上来说——是一个通过成熟的思考和行动，在经济上蓬勃发展并成功履行她对家庭和社区的（通常是沉重的）责任的个体。

这种人的概念（由 Wiredu 解释）的独特特质在与另一位非洲著名哲学家 Kwame Gyekye 的分析进行对比时显现出来，后者对这种渐进的人性观念提出了异议。Gyekye 特别反对社会地位在 Wiredu 对人性的看法中所起的作用，认为这与人们从共同人性中派生出的自然或固有的道德平等是不一致的。也就是说，在道德观点上，我们首先是人类个体。不出所料，Gyekye 在论证人类个体作为“目的之国”的成员在经验或偶然特征（无论是社会特征还是遗传特质）上都是平等的时，赞同引用康德的范畴命令。

根据盖凯的观点，我们作为人类的本质能力——而不是其他偶然或意外的属性——构成了道德价值的基础。在这方面，我们不能将身高、性别、年龄、婚姻状况或社会阶级等偶然特征作为人格的基础：

> \[一个人所获得的是地位、习惯以及个性或品格特征：他作为人获得并因此成为获得的主体，而且在获得过程之前，他不能被他所获得的定义。一个人是因为他是什么而不是因为他所获得的而成为人（Wiredu & Gyekye 1992, 108）。

Gyekye 很快指出，有一些阿肯表达和对人们生活和行为的判断似乎给人一种印象，即人格是通过在社区中承担责任而获得或赋予的。例如，_Onnye 'nipa_是阿肯人之间用来描述某人在行为上看起来邪恶、坏和吝啬的道德判断表达。事实上，一个道德标准或行为高尚的人会被称赞为_oye onipa paa_，字面意思是她是一个真正的（人）。“相比之下，一个在阿肯社区中努力失败的个体可能被判断为_onipa hun_，字面意思是“无用之人”，这是一种侮辱性的表达。

然而，根据 Gyekye 的观点，这些说法不应被字面理解，而只是反映了一个人在一生中获得的“地位、习惯和个性或品格特征”，而不是人格（Wiredu＆Gyekye 1992，108）。对于 Gyekye 来说，人格是在这些获得之前并且独立于这些获得之外的。将人格看作是一个可连续具有程度的属性，是混淆了传统的地位概念（一个高度可变的量）与人格概念（对所有人类个体来说是恒定的）。

Wiredu 和 Gyekye 对人性分析的关系通过考虑婴儿与人性的地位更清楚地展现出来。阿肯语的惯例根据婴儿缺乏智力和道德成熟来区分婴儿和完全的人。这一方面反映了 Wiredu 强调的人性的连续性。然而，婴儿（或_onipa_）也因为拥有_okra_而被赋予了基本的尊重。在这方面，婴儿有权获得与任何其他人类相同的尊重，无论年龄或能力如何。（Wiredu 和 Gyekye 1992）

根据 Wiredu 的解释，这些惯例清楚地表明，对于阿肯人来说，某些成就（无论是道德、智力还是社会成就）不仅仅是人性的指标，而是人性的_构成要素_。但与此同时，Wiredu 认为这些惯例表明了婴儿作为人的地位的重要性，因为它使婴儿——以及其他所有人——有权享受最低限度的尊重。他认为人性的重要性在于它是人性的必要条件（尽管不是充分条件）。从 Wiredu 的角度来看，拥有_okra_赋予了自尊的_条件_，而不是自尊本身。要获得自尊本身，必须在此基础上建立起更高程度的道德行为能力，并通过这样做来实现更高程度的人性。

那些仅拥有_okra_的人与那些已经达到更高程度的人之间的地位差异可以从道德_代理能力_的质量和道德_责任_的程度的差异来思考。在阿坎人中，像“onye' nipa”（“他不是一个人”）或“onipa hun”（“无用的人”）这样的短语表明一个个体是一个道德代理人，与其他所有人一样具有完全人格的潜力，尽管这个潜力个体尚未实现。实际上，对某人做出“onye' nipa”的判断是一种尊重其作为道德代理人的方式；不以这种方式追究成年人的责任将等同于不尊重他们的道德代理能力。

Wiredu 提出的人格的两个层次（一个是离散的，另一个是连续的）使他能够解释许多社会和语言数据，同时也满足了 Gyekye 自己纯粹离散解释的许多道德直觉。例如，再次思考一个人的概念。正如 Wiredu 所解释的，使一个实体成为人类的是他或她拥有_okra_。这可以翻译为 Gyekye 的康德式说法，即一个人不仅作为人类而且作为道德代理人的地位仅仅取决于他或她的理性能力。拥有_okra_或理性能力的规范含义是，该实体有权享有不可减少的尊重，以及与之相匹配的不可减少的权利，如不受非正义杀害的负面权利，或获得维持生命所需的正面权利。人格的社会基础补充了这种最低程度的固有尊重。从这个角度来看，可以说所有人都是人类，但并非所有人类都是人格。归根结底，所有人类都是潜在的道德代理人。这是一个（理性和道德能力）小马无法获得的地位，因为即使是马也无法成为道德代理人。而婴儿可以。

Wiredu 所提出的人格二层观的含义在阿肯人的实践中得到了很好的说明，尤其是在婴儿死亡后的处理上。尽管这样的死亡显然是悲剧性的，但在阿肯社会中，婴儿并不允许举行葬礼仪式。根据 Wiredu 的说法，这自然而然地源于婴儿所达到的最低人格水平：并不是说阿肯人不重视或珍爱婴儿；相反，只是婴儿不是适合举行这样一种仪式的那种个体。阿肯人的葬礼是为了送别灵魂前往祖先世界的一种形式，而儿童并不符合这样的条件，因为他们还没有达到人格。因此，儿童的死亡并不是一个哀悼的时刻。相反，父母应该正常而愉快地行事。

对待已故成年人和儿童的不同待遇是阿肯人选择性转世理论的一种表现，这种理论认为那些本应能够实现更高程度人格的人未能充分发挥潜力，有机会在世界上获得第二次机会。对于阿肯人来说，早夭的人显然是这种转世形式的明显候选人，因为他们未能充分发挥潜力，但这并不是因为他们自己的努力不够。在这方面，他们就是 Wiredu 所说的“边缘人”，具有未被开发的完全人格潜力和重返生活以实现这一潜力的机会。

在表面上，选择性转世的理论可能只是阿坎宇宙观中的一个奇特特征。然而，正如 Wiredu 所提出的那样，它是使道德行为者的一般过程的一部分。因此，要欣赏选择性转世在阿坎人中的作用，就需要承认道德负责任的个体形成的整个过程，以及个体如何被激励成为道德的。对这种欣赏至关重要的是理解这个过程的基础实体存在于一个物质人类存在之外。构成人类“核心”的_okra_（通过选择性转世的过程返回）在一个人作为人类之前存在，并构成这个过程的一端。另一端是阿坎祖先，成为一个人的过程的顶点，他们的记忆作为道德楷模指导着阿坎人的道德旅程。成为祖先的人是那些通过他们的想象力、智慧和对其他人的同理心，在面对所有挑战时不是因为而是因为而出类拔萃的人。在度过了充实的一生之后，他们获得了进入祖先世界的“门票”（用 Wiredu 的意象来说），并转世为服务祖先。

Gyekye 拒绝了这个解释，以及 Wiredu 对阿坎人格的分析。他认为，任何对阿坎社会和语言习俗的解释都必须假设即使是最年轻的人也具有人格：

> 一个人是一个人，无论他的年龄或社会地位。人性可能在社区中得到充分实现，但它不是通过在社会中逐步获得或尚未实现的。一个人获得的是地位、习惯和个性或品格特征：他作为一个人，因此成为获得的主体，而且在获得之前，他不能被他所获得的定义。一个人是因为他是什么而不是因为他所获得的（Wiredu & Gyekye 1992, 108 note 22）。

对于 Gyekye 来说，人性的差异不能解释阿坎人对婴儿和成年人死亡处理的差异。相反，他更倾向于用文化实践的功利价值来解释这些差异，比如对婴儿和成年人死亡的不同对待。根据 Gyekye 的观点，这种差异最明显的原因是死亡庆祝的规模和程度取决于逝者的社会地位。一个富有和有影响力的人的死亡自然会比一个新生儿的死亡需要更精心的仪式，与他们作为个人的地位无关。\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/akan-person/notes.html#note-4)]

这并不意味着 Gyekye 否认转世的_概念_在阿肯人形成个体时所起的作用。然而，对他来说，转世的概念（以及逐渐形成的人格概念）不是关于人格的事实描述，而更像是道德叙事，就像 Aquinas、Kant、Bentham 和 John Stuart Mill 所提出的那些叙事一样，用来解释和证明道德准则。西方道德哲学的核心叙事（如社会契约）提供了生动的形象，激励个体以特定方式行动。同样，阿肯人关于转世和人格的叙事有助于强化合作和勤奋等社会有价值的特质和实践。

从这个角度来看，确保为完整个体举办死亡庆典的阿肯智者所把握的是一个偶然旁观者经常忽视的事实，即死亡庆典最重要的影响是对旁观者而非逝者。可以称之为公共行动的表达内容——通过仪式和象征性表演向阿肯社区传达的信息，阿肯领导人的公开言辞——是这类仪式最重要的影响。这些仪式是一种强大的象征机制，既表达了阿肯人的价值观和信仰，又塑造了它们。因此，阿肯人可能会避免为强奸犯或杀人犯哀悼，以表达他们对这种罪行的集体憎恶。

## 2. 实现人格

在阿坎社会中，实现人格的标准基于两种考虑。第一种是自然事实，即我们倾向于关心我们的亲属，并对与我们有密切互惠关系的人负责。第二种是社会需要一种方式来鼓励和支持成员对超出他们家庭范围的人的同理心。

根据 Wiredu 的观点，在阿肯社会中，婚姻和生育是人格的必要条件，但不足以成为充分条件。重要的是，一个人的家庭由夫妻共同平等地管理，并且孩子们健康并得到良好的滋养。如果一个人愿意承担抚养远亲或者肩负抚养非亲属的责任，并且允许他的家庭成为亲戚和大家庭的聚集地，那么这样的个体在人格方面将得分很高，正如他被称为“oye 'nipa”，意思是他确实是“一个真正的人”。根据 Wiredu 的观点，

> 除此之外，还需要为自己的血统做出具体的物质贡献，这是一个相当庞大的群体。血统中的一系列事件，如婚姻、出生、疾病和死亡，会带来紧迫的责任。能够及时和充分地满足这些责任的个体才是真正的人（Wiredu & Gyekye 1992, 107 注 2）。

个人未能达到这些标准会招致指责。阿坎社会的其他成员会指着他们说“onnye’ nipa”（“他不是一个真正的人”）。作为对阿坎语的直译，这个表达可能只是意味着这个人没有尽到自己的责任。

与社区中除了直系家庭成员之外的人的关系有关的标准包括积极参与社区项目（如修建桥梁、修筑道路、清洁公共空间，以及参与社区成员的死亡、葬礼和哀悼）。除了参与社区项目外，还要参与公民仪式（如团体协会、轮流信贷组织、大家庭聚会、秘密社团、狩猎团体、村庄警卫团和民兵组织）等需要面对面会议的活动。要求参与这些实践，实际上解决了经济学家所称的“搭便车者”问题，通过让每个人的努力和贡献的信息迅速传播到社区中。每个人都会注意到那些缺席这些活动的人，并对在社区工作中反复拖延的人进行谴责。尽管重点是负面评分，但当个人得分非常高时，他们将获得社区头衔，在他们去世时，其他成员会给予他们特殊的荣誉。这些离世的个体在社会意义上被视为继续生活在祖先的世界中，他们继续守护着活着的人。虽然在表示达到人性程度的等级上，没有上限，但是下降的幅度是有限的。

成年的“做得少”的人可能降到只是一个具有基本尊严和固有无条件权利的人的水平。跌落到此为止，因为所有个体都拥有一个“奥克拉”，它对他们在人格尺度上能够降低到多远设定了下限。从这个意义上说，无论是否达到人格，所有人类都具有道德价值，有权享有基本尊严和无条件权利。

Wiredu 的批评者认为他未能认识到个体有自己的意愿，并且至少在某种程度上可以选择自己的目标。他的立场似乎支持社区对个体的一种“暴政”。Gyekye 坚称这是错误的，无论是描述性的还是规范性的（Wiredu＆Gyekye 1992，105 注 20）。他同意“个体必然嵌入的整个价值和实践范围是文化社区的创造，也是他的历史的一部分”，这表明了社区结构与个体目标之间的密切关系（Wiredu＆Gyekye 1992，112 注 20）。然而，这种密切关系并不意味着社区结构是个体在分析这些目标时唯一需要考虑的因素。根据 Gyekye 的观点，

> 作为共享价值观和实践的参与者，并且被纠缠在社区关系的网络中，个体可能发现那些文化给定的某些方面是不雅的、不尊严的或不启迪的，并且可以经过深思熟虑地质疑和评估。评估可能导致个体肯定、修正或完善现有的共同目标、价值观和实践；但它也可能导致个体完全拒绝它们。重新评估的可能性意味着，个人肯定不能被社区或文化机构所吸收（Wiredu＆Gyekye 1992，112 注 20）。

通过为个体保留至少对共同共识做出回应或拒绝的潜力，盖凯耶找到了一种在某种意义上独立于任何特定社会的身份来源。这是一个可以“参与确定或定义自身身份”的自我。\[5]（Wiredu＆Gyekye 1992, 112）。

盖凯耶正确地认识到自我批评的可能性要求人们能够与自己的社区或环境保持距离：然而，目前尚不清楚这对于 Wiredu 的观点是否是一个特别严重的问题，因为即使 Wiredu 也允许个体能够对其共同价值进行批判性评估。毕竟，正是这种以新的（和批判的）眼光看待自己文化的能力使得道德改革者（其中在阿坎人中有很多）成为可能。这些道德改革者可能会反对共同价值观，但那些可能产生影响并被选为祖先转世的人是那些给予拒绝或修订价值观的_理由_，以说服社区的人。以这种方式理解，道德改革者不仅在阿坎社会中有一席之地，而且有资格成为拥有确保进入祖先世界的“门票”的人。

## 4. 责任与自由意志

实现人格的一个重要条件是行动主体具有基于理性思考的能力。 Wiredu 通过指出，一个行为不可预测的阿坎成年人会得出“某某不是人（_onye 'onipa_）”的判断，来说明“受损人格”的含义（Wiredu 1992, 108）。这个评论留下了进一步调查的空间，以确定损害是由心理因素、环境因素还是纯粹的倒霉造成的。“阿坎人面临的问题是‘一个人何时负责？’而这个对阿坎人对异常行为的处理的简要说明的答案是，一个人在他的行为可以通过理性劝说或道德纠正来改变的程度上负责”（Wiredu 1992, 108–09）。Wiredu 得出结论，一旦确定了行为不可预测的原因，不负责任可能会变成非负责任，因为在阿坎人的哲学中，有自由意志就有责任。

由于人格中有一个优点成分，因此谈论分配实现人格的_机会_是相关的，以确保超过作为人类的地位所应得的门槛尊重。像授予已实现人格的个体的声望地位这样的好处是由于其本质的限制，但在机会平等的情况下，任何人都不应该从一开始就被剥夺获得这些好处的机会。在这里，存在一种紧张关系，因为社会对那些天生残疾或残废的人如何处理，以至于他们无法像健全人一样实现人格？出生在一个充满窃贼的家庭和社区的 Shijuruh 发生了什么？显然，Shijuruh 并没有选择出生在那个家庭，更不用说在那个社区了，这可能会影响他在实现人格的努力中的表现。换句话说，在不平等的环境中如何解释平等？

根据 Wiredu 的解释，阿肯人提供的答案是将人格所需的地位定义为相对于成年个体的起始位置或初始能力。Wiredu 解释说，例如，行为不稳定或不成熟的成年人被认为未能成为完整的人。\[6]然而，这种假设只是一种假设，是根据个体行为的表面特征相对于平均个体的预期所做的推断。如果个体改变了他或她的行为，这种推断可能会被修正。然而，如果行为持续存在，个体的家庭成员可能会召唤一位能够确定他或她是否出于自由意志行动的专家——一位风水师。

只要行为被发现不是故意的，或者她不是出于自由意志行动，社区将会聚集起来，并会对她传达这样的信息：“这不是她的眼睛，不是她的头脑，不是她的思想”，也就是说，她对自己的不稳定行为不负责任。在做出这个判断时，社区将会将不负责任转化为非责任。这是阿坎人在试图应对不平等环境中的平等困境时，为了平衡个体背景条件而采取的方式。正是在这个背景下，我们才能开始理解韦尔杜（Wiredu）声称在阿坎人中，自由意志和责任是同一枚硬币的两面。

## 5. 人格和社会地位

许多评论家都同意 Gyekye 的观点，即人类的基本要素是阿肯人所称的_okra_。然而，关于_okra_的性质存在一些分歧。根据 Gyekye 的说法，

> _okra_是构成个体内在自我的本质。_okra_是个体的生命，因此通常被称为_okrateasefo_，即活着的灵魂，这似乎是一个重复的说法，但却具有重要意义。这个表达旨在强调_okra_与生命是一致的。_okra_是个体命运（命运：_nkrabea_）的传递者。它被解释为至高无上的存在的火花。这种神圣本质存在于人类之中，可能是阿肯谚语“所有人都是上帝的子女；没有人是大地的孩子”的基础（Gyekye 1987, 85）。

尽管 Gyekye 坚持认为“okra”可以准确地译为英文的“灵魂”，但 Wiredu 坚持在这些概念之间划分出更微妙的区别。对于 Wiredu 来说，“okra”是“在身体中存在意味着生命，在缺失时意味着死亡，并且还从上帝那里接受个体的命运”（Wiredu 1983, 119）。他们分歧的关键在于“okra”存在的规范含义。规范含义是，“okra”赋予其拥有者基本不可削减的尊重，并与基本不可削减的人权相匹配。

像 Wiredu 一样，Gyekye 承认个体追求的标准在人们思考自己和社会地位时起着重要作用。然而，与 Wiredu 不同的是，Gyekye 否认一个人的雄心或目标的事实会增加或减少其作为个体的地位。

个体可能在他的努力中失败，在阿坎社区中，例如，可能因此被判定为“无用之人”（_onipa hun_），这是一个侮辱性的词语。但必须注意的是，个体在所有这些努力中所追求的是社会地位而不是人格。这些努力实际上是个体自我表达的一部分，是他作为一个“人”的能力的体现。即使在一天结束时他未能达到预期的地位，他的人格也不会因此减少，尽管他可能在社区的眼中失去了社会尊重。因此，个体可能失败的是社会地位而不是人格（Wiredu＆Gyekye 1992，111 注 20）。

因此，吉克耶不将人视为一种可以有不同程度的个体，而是采用与个体目标和行动完全独立的人格标准。他认为，虽然人们在社区中受到的待遇可能有所不同，但这种差异是每个人所被赋予的社会地位的问题，而不是关于他们作为人的地位的事实。

## 6. 结论

以社会成就和个人关系来定义人格，恰当地有助于建立那些有利于创造信息流动和义务的网络，从而促进社区信任的提升。这样构思的阿坎人格观有助于支持社会合作，并提供了一个非常适合解决集体行动问题的框架。阿坎人创造了一种激励个体为社会公益做出贡献的方式，同时确保即使是最不产出的个体的道德价值也得到保留。对于阿坎人来说，人格是为了对社区做出贡献而获得的回报，个体的道德价值基于一个独立的来源——共同的人性。

## Bibliography

* Abraham, W.E. _The Mind of Africa_ (Chicago: University of Chicago Press, 1962)
* Achebe, Chinua. _Things Fall Apart_ (Oxford: Heinemann, 1958).
* Appiah, Kwame Anthony. In My Father's House: Africa in the Philosophy of Culture (New York: Oxford University Press, 1992).
* Busia, K. A. “The African World-View, in Drachler, Jacob, (ed.), _African Heritage_ (New York: Crowell Collier and Macmillan, 1963).
* Busia, K. A. “The Ashanti of the Gold Coast,” in Daryll Forde (ed.), _African Worlds_
* Danquah, J. B. “Obligation in Akan Society,” in _West African Affairs_, no. 8 (1952).
* Danquah, J. B. _The Akan Doctrine of God_ : _A Fragment of Gold Coast Ethics and Religion_ (London: Lutherworth Press, 1944).
* Flack, Harley E. and Pellegrino, Edmund D.: eds., _African American Perspectives on Biomedical Ethics_ (Georgetown: Georgetown University Press, 1992).
* Gyekye, Kwame. _An Essay on African Philosophical Thought_ (Philadelphia: Temple University Press, 1987).
* Gyekye, Kwame. “Akan Concept of a Person,” _International Philosophical Quarterly_ 18, no. 3, 1978, 277-87. Reprint in Wright, Richard A.: ed., _African Philosophy: An Introduction_ (New York: University Press of America, 1984).
* MacIntyre, Alasdair. “Is Patriotism a virtue,” in Igor Primoratz, ed., _Patriotism_ (Amherst: Humanity Books,2002).
* Menkiti, Ifeanyi A. “Person and Community in African Traditional Thought,” in Wright, Richard A.: ed., _African Philosophy: An Introduction_ (New York: University Press of America, 1984).
* Wiredu, Kwasi and Gyekye, Kwame. _Person and Community_: _Ghanaian Philosophical Studies_ (Washington, D.C.: Council for Research in Values and Philosophy, 1992)
* Wiredu, Kwasi. (ed.), _Companion to African Philosophy_ (Malden: Blackwell Publishing, 2004)
* Wiredu, Kwasi. “How not to Compare African Thought with Western Thought,” in Wright, Richard A.: ed., _African Philosophy: An Introduction_ (New York: University Press of America, 1984).
* Wiredu, Kwasi. “The African Concept of Personhood,” in Flack, Harley E. and Pellegrino, Edmund D. (eds.) _African-American Perspectives on Biomedical Ethics_ (Washington, D.C.: Georgetown University Press, 1992).
* Wiredu, Kwasi. “The Akan Concept of Mind,” _Ibadan Journal of Humanistic Studies_, no. 3, Oct. 1983.
* Wiredu, Kwasi. _Cultural Universals and Particulars_ (Bloomington: Inidana University Press, 1996).
* Wiredu, Kwasi. “The Moral Foundation of An African Culture,” in Flack, Harley E. and Pellegrino, Edmund D. (eds.) _African-American Perspectives on Biomedical Ethics_ (Washington, D.C.: Georgetown University Press, 1992).
* Wright, Richard A. (ed.), _African Philosophy: An Introduction_ (New York: University Press of America, 1984).

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=akan-person).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/akan-person/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=akan-person\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/akan-person/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

\[Please contact the author with suggestions.]

## Related Entries

[African Philosophy: sage philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/african-sage/) | [animals, moral status of](https://plato.stanford.edu/entries/moral-animal/) | [personal identity: and ethics](https://plato.stanford.edu/entries/identity-ethics/)

[Copyright © 2006](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Ajume Wingo](http://www.colorado.edu/philosophy/people/ajume-wingo) <[_ajume.wingo@colorado.edu_](mailto:ajume%2ewingo%40colorado%2eedu)>
